### 罗马人之王巴巴罗萨（4）

Notifying Eugenius III 通知尤金三世

维巴尔德在主教们的坚持下，与班贝格主教埃贝哈德二世还有维尔茨堡的公证人亨利协商，起草了巴巴罗萨的信件以通知教宗尤金三世关于他的继承与加冕事项，并授权特使与教宗开始会面。这是个有些微妙的任务，尤其是尤金三世很可能更希望罗滕堡的腓特烈当选，而且选举是不能够在没有教宗参与的情况下进行的。我们之前已经提到了大量的事实，即巴巴罗萨与洛塔尔还有康拉德三世都不同，他没有要求教宗确认他的当选；但维巴尔德在另一封信中也提及，1147年康拉德也没有请求尤金三世确认小亨利当选为国王。巴巴罗萨部分复述了加冕誓词，承诺会保护罗马教会和神职人员，确保寡妇、孤儿还有其他所有他治下的人名安居乐业，并遵从教宗格拉修一世（Gelaxius I, r. 492-496）的教诲，恢复罗马帝国昔日的辉煌，“这个世界主要由两个（权利）统治，即神权与王权。”教宗格里高利七世在教派分裂期间否决了格拉修条例（Gelasian formula），该条例原本是为了保护教会不受帝国的干涉，因为它将精神与实体的权威视为对等的；但帝国的统治者却利用它来强调皇帝的自主权，甚至高于教宗。然而，尤金三世曾在1152年1月27日给德意志地区的大主教、主教、伯爵还有男爵们的信中引用了格拉修的话，敦促他们援助康拉德即将进行的意大利战役。鉴于教宗的信件被保留在维巴尔德的书信集中，而且他大概在2月从罗马返回时也带上了这封信，因此这位修道院长几乎可以肯定是套用了教宗的行文来表达巴巴罗萨想要在平等基础上与教宗合作的态度。在信件的结尾处，巴巴罗萨承诺将履行前任与教廷的协议，并与教宗同仇敌忾。

维巴尔德派遣使节将自己的信寄给了教宗，在信中，他描述了他是如何在施派尔得知康拉德死讯、巴巴罗萨的当选和加冕，以及诸侯们暂不前往意大利的决定。维巴尔德在写给教宗的信件中表示，巴巴罗萨虽然还不满30岁，但已经是个天赋异禀的统治者，有着敏锐的头脑。新国王是战场上的幸运儿，渴望建功立业，憎恨一切不公之事，他和蔼可亲，慷慨大方，并且能够熟练使用他的母语德语。维巴尔德在信件的结尾建议教宗“宣布（declarare）巴巴罗萨成为国王，成为罗马教会的捍卫者”，并请求尤金三世劝诫巴巴罗萨和诸侯们“做一切有利于天主教会荣誉和基督教人民福祉的事情”。总而言之，维巴尔德建议教宗承认巴巴罗萨当选，并希望教宗提醒巴巴罗萨和诸侯们对教会的义务，鉴于他们在亚琛一直对履行这些义务显得不是十分情愿。

索尔兹伯里的约翰后来在1160年记载道，当帝国的使节到达罗马时，他本人也恰好在罗马。巴巴罗萨“重建世界性帝国”的“大胆计划”在教廷引起了一片哗然。约翰的记忆估计是由于1159年爆发的教会分裂而显得有些不太可靠，但尤金三世可能的确对巴巴罗萨意外当选感到十分惊讶。维巴尔德的私人信件是为了消除教宗的疑虑，而教宗的回信表明他自己在私下里也进行了问询。

使节们从罗马返回后，在1152年6月29日的雷根斯堡会议上向巴巴罗萨都交了教宗于5月17日给他的答复。尤金三世表示，他听闻巴巴罗萨全票当选的消息时非常高兴，枢机主教奥克塔维安（Cardinal Octavian）【我再重申一遍我认识这个词是屋大维，但是屋大维有特指意义，不至于把随便一个叫Octavian的人都翻译成屋大维】——即未来的对立教宗维克多四世已经向他报告了这一好消息；这位枢机主教从1151年秋至1152年春一直待在德意志地区，可能见过巴巴罗萨。教宗向巴巴罗萨保证自己对他的友善态度，愿意将其加冕为皇帝，但他同样提醒他不要忘记了他叔叔曾对罗马教会许下的承诺，还有他加冕宣誓时说过的话，并告诉他教廷很快就会派遣使节去德意志。尤金三世没有明确确认巴巴罗萨当选的事实，但其措辞与后来教宗英诺森三世在1202年颁布的《Venerabilem》法令【这个我没查到对应的中文翻译，甚至英文解释都很少，是德语或者拉丁语，我不晓得英文里是怎么说的啊，反正是英诺森三世的一个法令】如出一辙，该法令针对亨利六世死后的王位继承争议而颁布，表示教宗并没有义务一定要将诸侯们选出的候选人加冕为皇帝。帝国与教廷关系里的暗流涌动在尤金三世的表现中便可见一斑。

维巴尔德自己起草了康拉德与教宗之间的书信，他抱怨道他在给尤金三世写信时被迫要与班贝格主教埃伯哈德协商。长期以来，历史学家们将维巴尔德的不满解释为他在巴巴罗萨当选后影响力下降了，但埃伯哈德参与他与教宗之间通信往来的准备工作也是别有深意的。事实上，直到1158年去世前，维巴尔德依然在为巴巴罗萨兢兢业业地服务：他发行了巴巴罗萨和其妻子贝阿特丽丝的印章、国王的金玺诏书，甚至还包括了卡彭堡的头像；他编制了一份血缘谱系，为巴巴罗萨与阿德拉离婚是因为近亲缘由提供了更多的证明；他还代表巴巴罗萨两次出使君士坦丁堡。在巴巴罗萨发布的第一份宪章中，他在加冕当填就确认了斯塔沃洛的特权，承认了维巴尔德为康拉德、还有巴巴罗萨本人争取王位做出的贡献——诚然，虚荣又缺乏安全感的维巴尔德自己撰写了特许状，并将其提交给巴巴罗萨。如果说维巴尔德的影响力有所下降，那也是因为他主张对韦尔夫家族采取严厉的打压政策，而并非因为他主张在格拉修条例的基础上与教廷搞好关系。除了选择韦尔夫家族而不是巴本堡或是苏尔茨巴赫作为盟友之外，1152年的时候巴巴罗萨并没有放弃康拉德的整体政策，也没有更换他叔叔的文书顾问。



The Election of Archbishop Wichmann of Magdeburg 马格德堡大主教维希曼的选举

尽管教宗尤金三世在1152年5月17日给巴巴罗萨的回信中表示，他将很快派使节出使德意志，但教宗的使节直到1153年3月才到达。教宗可能是因为对选举维希曼主教作为马格德堡大主教感到不满才迟迟没有派出使节。前任大主教腓特烈于1152年1月去世，多数的教士们选举他们的教务长格哈德作为继任者。 而还有少部分人选择了修道院院长。根据弗赖辛的奥托记载，在国王停留在萨克森的时候，这两个派系都和国王有所接触。腓特烈花了相当大的力气试图调解他们之间的矛盾，但当这一努力失败后，他说服院长这一派干脆去支持瑙姆堡-蔡茨主教维希曼（Bishop Wichmann of Naumburg-Zeitz, r.1149-1152/54）。奥托形容者为主教是一个“年轻但血统高贵的人”。鉴于实力强大的迈森侯爵康拉德一世（Margrave Conrad I of Meissen）是维希曼的舅舅，所以巴巴罗萨大概是想向侯爵的家族韦廷家族（the Wettins）示好。巴巴罗萨在5月18日梅泽堡的会议上正式为维希曼授职。

奥托试图援引沃尔姆斯协约为维希曼的选举进行辩护：“它【这一职位】的确应由教会授职，但当主教去世，如果针对继承人的选择产生了分歧，那应该是国王的特权来决定任命自己青睐的一方成为主教，还没有当选的主教应在接受祝圣之前，通过权杖从国王的手中获得权力。”条约的确允许皇帝干预德意志地区的选举正义，并且在当地诸侯以及他家族人员的提议下选择更好的候选人；但在这种情况下一个大主教区就将完全控制辖下的其他主教区，巴巴罗萨拒绝了两个被提名人（院长和教务长），而是用自己另外的选择取代了他们。也许是为了替维希曼在此事中所处的不利地位进行辩解，三位大主教和八位主教，包括班贝格的埃伯哈德和弗赖辛的奥托，代表维希曼向教宗尤金三世致信。
